「即使」VS「即便」- 可唔可以唔好再搞錯？

真係頂唔順啲人再撈亂兩隻字黎用。由幾年前大陸網絡小說興起就見到大量人誤用，明明由細到大都係學「即使」做假設，「即便」係完全唔同意思。每次見到啲人用錯都好想嘔

TL;DR:
「即使」是連詞，用以引導一個表示「假設」的從句，以強調與假設之事相應的狀況。
例句：有了你，即使沉睡了也在笑。
而「即便」可當作副詞或連詞。當副詞時，用來修飾動詞，其意義為「於是立刻就要…」。[/b]
例句：玄德聞布相請，即便欲往。（劉備獲知呂布的邀請後，立刻就想赴約。）

---------------

近年來，不少人將「即便」當作「即使」來用，大有氾濫成災、一發不可收拾之勢。
事實上，即便與即使不僅詞意迥異，詞性也大不相同。

「即使」是連詞，用以引導一個表示「假設」的從句，以強調與假設之事相應的狀況。
例句：有了你，即使沉睡了也在笑。
而「即便」可當作副詞或連詞。當副詞時，用來修飾動詞，其意義為「於是立刻就要…」。

句型上，「即便」用在主句中，之後緊接動詞，其間不得插入名詞性的主語；主語經常會省略，如不省略也只能放在「即便」之前。
例句：玄德聞布相請，即便欲往。（劉備獲知呂布的邀請後，立刻就想赴約。）

而當「即便」出現於主、謂語間，則為連詞，位於主語之前；此時與「即使」的分別在於「即便」用在縱予分句之首，從言說者的角度出發，容認一事實，而「即使」則是用於假設分句之首，假設一非實然前提。

再者，「即便」與「即使」的分別還可追溯到「便」與「使」的不同，早在六朝「便」就用為縱予副／連詞，例如：「其勢不分，眾寡莫敵。我便救尾，無以制之。」（《周書．李賢列傳》）
因此，「即便」與「即使」根本是兩個不一樣的詞，絕不可以混用啊！

以往，「即便」一詞常見於古文中，在現代口語裡本用得極少，但不知從何時起，開始有人在講話時習慣用「即便」來取代「即使」，甚至連流行歌曲與新聞媒體都依樣畫葫蘆，一再誤用。

希望能藉此番說明，讓大家明白，即便並不等於即使，就像大便絕不能拿來當作大使，千萬別再誤用了啊！

Credit:

越黎越多on9仔俾大陸劣質文化影響左都唔知

清未民初都有喎，係咪矯枉過正呀

台灣都係用即便
而且用 弄不分

智障中國人係咁

佢地開完po屌完就唔使負責任架啦

睇返以前嘅漫畫,真係冇見過即便
奇就奇在得一兩個人咁寫就話姐,而家差唔多個個都寫即便
即係一班由以往譯/寫即使嘅都變埋做即便?
究竟係咩事

睇返頭兩個例子。

「我的貨，賣是要賣，怕的是這客人有點欺人。我即便肯賣與他，他未必真買。」

「此女雖也膽大，一則從小便得高明傳授，人又靈慧機警，即便有事，還可由她轉請乃師相助。」

係，呢兩處「即使」「即便」互通，兩句情況下都啱用，但唔代表其他人用得啱。而且單靠兩句互通嘅情形去定奪兩個詞語嘅分別，係咪牽強左啲？有冇其他例子可以舉下？(真心想學

其實真係近幾年先興
網絡發達，一個人用開好快就有大班人跟上去，連官方都唔例外…

仲有拜託、拜「托」
依家啲人寫少左字就越黎越多錯字

我見「唔準」用得多過「唔准」添啦

呢個真係

中文有樣野就係本來唔岩既用法
只要用既人夠多夠廣泛
就會收入字典 變成岩
有堅持既人唯有自己唔用

啱呀，例如 啱字咁，個個都當岩係正字

麻木 盲目
帶帽 戴帽
大慨 大概
又係寫到錯晒

所以我一係寫即使 一係寫便是

關於文字化繁為簡嘅演化：

「可以猜得到，新語的特點會越來越明顯，包括的詞彙量越來越少、含義的限制越來越窄，一切將其作不適宜之用的可能性，越來越接近於零。一旦舊語被廢止，那麼通往歷史的最後之路，也將被徹底掐斷，歷史完全被重新改寫，假使有屢經搜查、劫後餘生的文獻儲存下來，散佈於世界的角落，估計也只有那些還懂得舊語的人才能讀懂。」

——《1984》